\documentclass[Rapport.tex]{subfiles}
\begin{document}
\chapter{Introduction}
\label{chap:intro}

\lettrine{C}e rapport présente les résultats de notre étude macroéconomique sur la possibilité d'étendre les activités de \textsc{BeerHaven Co.} outre-mer. Le pays visé par cette étude est la \textbf{République de Maurice (\og Maurice \fg{})}. Un investissement de 20 millions d'USD est prévu afin de démarrer des opérations brassicoles et de distribuer le produit au niveau national. \textsc{BeerHaven Co.} a retenu nos services afin de préparer ladite étude.

Le rapport a été préparé à l'intention de \textsc{BeerHaven Co.} Ses principaux objectifs sont les suivants :
\begin{itemize}
\item  Déterminer le potentiel de marché de Maurice
\item  Déterminer les hypothèses de croissance de ce marché au cours des prochaines années
\item  Identifier les risques macroéconomiques liés à cet investissement
\item  Émettre une recommandation et une opinion
\end{itemize}

\section{Présentation du pays}\label{sec:pres_pays}

\begin{wrapfigure}{r}{0.6\textwidth}
		\includegraphics[width=0.57\textwidth]{images/1/1}
		\caption{Emplacement de Maurice dans le monde}
		\vspace{-5mm}
		\label{wrap-fig:1}
\end{wrapfigure} 
Maurice est une ancienne colonie française et anglaise. L'île a obtenu son indépendance le 12 mars 1968\footnote{\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Portail:Maurice}}. Elle est située dans l'\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Archipel}{archipel} des \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Mascareignes}{Mascareignes} à environ neuf cents km à l'est de \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Madagascar}{Madagascar} (voir \autoref{wrap-fig:1}). Sa superficie totale est de $1865$ km$^2$. Maurice fut un lieu de passage important sur la route des Indes grâce à son port naturel -- Port-Louis -- devenu la capitale. C'est ainsi que Maurice fut nommée \og l'étoile et la clé de l'océan indien \fg{}. Située près du tropique du Capricorne, Maurice a un climat tropical. L'île Maurice possède également plusieurs territoires, à savoir Rodrigues, les îles Agaléga, l'archipel de Saint-Brandon et l'archipel des Chagos. Néanmoins, comme la population y est très faible sur ces territoires, notre analyse ne portera que sur Maurice.  Le pays est composé de différentes ethnies : $68\%$ de la population est d'origine indienne, $27\%$ métisse, $3\%$ chinoise et $2\%$ européenne\footnote{\url{http://www.axl.cefan.ulaval.ca/afrique/maurice.htm}}. Les langues les plus parlées dans la vie quotidienne sont le créole ($77,3\%$), le bhodjpouri ($5,2\%$), le français ($4,0\%$) et l'hindi ($2,8\%$), ce qui représente $89,3\%$ des locuteurs. La monnaie officielle est la roupie mauricienne\footnote{\url{https://www.ile-maurice.fr/infos-pratiques/}}.

\section{Contexte économique}\label{sec:context_eco}

À la suite de son indépendance du Royaume-Uni en 1968, la pierre angulaire économique pour Maurice était l'agriculture, en particulier l'industrie du sucre.

Dès lors, Maurice a commencé à diversifier son économie abandonnant une politique de substitution des importations qui n'avait pas été fructueuse à cause du faible marché interne. Le pays a décidé d'accentuer ses exportations à l'aide d'une politique pour la mise en place de zones d'activité économique permettant, selon une analyse de la Banque mondiale, d'accélérer le processus d'approbation des fabricants orientés vers les marchés extérieurs. Concurremment, à travers son expansion, le pays s'est également doté de politiques économiques fortes en s'engageant entre autres dans un processus d'amélioration de ses indicateurs économiques, notamment en matière de développement du capital humain. Ces indicateurs seront abordés plus en détail dans le \autoref{chap:hypotheses_croissance}.

\section{Potentiel de marché}\label{sec:potentiel_marche}

\subsection{Évolution du contexte économique}\label{subsec:evol_contexte_eco}

D'emblée, il est difficile d'identifier un marché africain plus florissant que celui de l'île Maurice. En effet, une transformation impressionnante au cours des trois dernières décennies a permis au
territoire mauricien d'être reconnu internationalement pour son grand essor. Un article de l'éditorial français \href{https://www.contrepoints.org}{Contrepoints} était particulièrement élogieux par rapport au virage économique récent de
l'île : 

\emph{\og [\ldots{}] Délaissant la culture de la canne à sucre peu rémunératrice, les autorités mauriciennes ont multiplié les initiatives pour faire de cette île une destination recherchée des entrepreneurs, un centre d'externalisation majeur dans cette partie du monde, en favorisant notamment les dispositions et infrastructures liées à l'émergence des Business Process Outsourcing (BPO). Résultat, le secteur tertiaire représente actuellement plus de $70 \%$ du PIB de l'île, et le secteur financier mauricien en plein essor est dorénavant reconnu à travers le monde pour sa compétitivité \fg{}\footnote{https://www.contrepoints.org/2013/11/21/147022-lile-maurice-un-modele-pour-le-continent-africain}.}

Ce n'est d'ailleurs pas par hasard que les histoires économiques à succès se multiplient ces dernières années sur ce territoire. L'économie florissante, l'évolution des mœurs et l'abondance du tourisme
international sont autant de facteurs permettant à différentes entreprises de rencontrer le succès sur cette île paradisiaque. 

\subsection{Concurrence et opportunités}
\label{subsec:concurrence_et_opp}

La compagnie PhoenixBev's est un succès commercial d'importance sur l'île Maurice. La Phœnix est une bière locale commercialisée par \textsc{Phoenix Beverages Group} depuis 1963. Aujourd'hui, l'entreprise lauréate d'une multitude de prix internationaux emploie plus de 1 200 Mauriciens et compte 3 usines de production à Maurice.  Parallèlement à cet impressionnant succès commercial qu'est Phoenix, un petit joueur -- \textsc{Flying Dodo} -- conscient du marché local en pleine ébullition, démarre des activités brassicoles sur l'île au tournant des années 2010. Les commentaires du propriétaire de l'entreprise -- Oscar Olsen -- sont enthousiasmants quant au potentiel de l'île Maurice en matière de développement du marché de la bière : \og \emph{If I was living in Europe this project of mine would have been difficult because it exists already there. "And that is the nice thing with Africa---it is still, for a lot of things, virgin territory, and those with ideas that are willing to do something can achieve a lot of things here,"}\fg{} dit M. Olsen\footnote{\url{https://www.bbc.com/news/business-28837758}}. Il renchérit d'ailleurs en parlant plus spécifiquement du territoire de
l'île Maurice : \og \emph{ Mauritius I'd say is a good place to start a business. Of course we have hurdles, and there are lots of things that us Mauritians get really irritated with but overall I'm quite happy to do it here.} \fg{}\footnote{Ibid}

\subsection{Évolution des revenus/habitants et part du revenu consacré à  la bière}
\label{subsec:evol_revenus}

La \autoref{wrap-fig:2} illustre l'évolution positive du pouvoir d'achat des Mauriciens par rapport à la très grande majorité des pays de l'Afrique subsaharienne. 
En effet, à l'exception des Seychelles, l'île Maurice est l'État africain ayant vu son pouvoir d'achat croître le plus au cours des dernières années, lui permettant d'occuper le deuxième rang de toute l'Afrique avec un PIB/habitant d'environ 23 000 USD/habitant.

\begin{wrapfigure}{r}{0.8\textwidth}
		\includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/1/2}
		\caption{PIB/habitant en parité de pouvoir d'achat ajusté pour l'inflation}\label{wrap-fig:2}
\end{wrapfigure} 
Qui plus est, la tendance est positive et la croissance tend à s'accélérer depuis ces dernières années. Il s'agit d'un indicateur de santé économique très encourageant.

Par ailleurs, si on s'intéresse plus spécifiquement à la part de la bière dans le panier de consommation des Mauriciens, on constate une prévalence intéressante de ce breuvage d'un point de vue économique pour \textsc{BeerHaven}. En effet, de l'ensemble des biens consommés par les Mauriciens, la \autoref{wrap-fig:3} nous informe que $11 \%$ de ceux-ci sont de l'alcool ou du tabac. La bière représente d'ailleurs $27 \%$ de cette catégorie. Nous pourrions donc extrapoler et comprendre que la bière représente $3 \%$ des biens de consommation des habitants de l'île Maurice. Une statistique significative et importante à retenir pour la suite de notre analyse\footnote{Statistics Mauritius : "Household budget survey 2017 and The updated consumer price index --  Methodological Report''}. 

\newpage

\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
		\includegraphics[width=0.37\textwidth]{images/1/3}
		\caption{Division des dépenses de consommation}\label{wrap-fig:3}
\end{wrapfigure} 
On constate en outre sur la \autoref{wrap-fig:4} que les boissons alcoolisées et le tabac sont passés de $9,6 \%$ à $11 \%$ du panier de consommation mauricien de 2012 à 2017 et que la bière au sein de ce groupe spécifique a vu sa pondération évoluer de $22 \%$ à $27 \%$, indiquant clairement une évolution de la consommation de la bière sur le territoire mauricien ces dernières années.
\begin{wrapfigure}{l}{0.6\textwidth}
		\includegraphics[width=0.57\textwidth]{images/1/4}
		\caption{Détail des boissons alcoolisées et du tabac}\label{wrap-fig:4}
\end{wrapfigure} 

\end{document}